%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Sur les projecteurs]
Soient $p$ et $q$ deux projecteurs d'un $\R$-espace vectoriel $E$ tel que $p \circ q=q \circ p$.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $p \circ q$ est un projecteur de $E$.
	\item Montrer que $\Image(p \circ q)=\Image(p) \cap \Image(q)$.
	\item \begin{enumerate}
		 \item Soit $x \in \Ker(p \circ q)$. Justifier que $q(x) \in \Ker(p)$ et $x-q(x) \in \Ker(q)$.
		 \item En déduire que $\Ker(p \circ q)=\{y+z,\,(y, z) \in \Ker(p) \times \Ker(q)\}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $p\circ q$ est un endomorphisme de $E$ comme composée de deux endomorphismes. De plus :
	\begin{align*}
		(p\circ q)^2 &= (p\circ q)\circ (p\circ q) = p\circ \underbrace{q \circ p}_{=p\circ q} \circ q\\
		&= p \circ p \circ q \circ q = p^2 \circ q^2 = p\circ q \text{ car $p$ et $q$ sont des projecteurs}
	\end{align*}
	Ainsi, $p\circ q$ est un projecteur.
	\item Procédons par double inclusion.\\
	Soit $x\in \Image(p\circ q)$. Il existe $y\in E$ tel que $x=p\circ q(y) = p(q(y)) \in \Image(p)$. Or, $p$ et $q$ commutent, donc $x = p(q(y))=q(p(y))\in \Image(q)$. Finalement, $x\in \Image(p)\cap \Image(q)$.\\
	Réciproquement, soit $x\in \Image(p)\cap \Image(q)$. En particulier, $x\in \Image(q)$, donc il existe $y\in E$ tel que $x=q(y)$. Puisque $x\in \Image(p)$, il existe également un $z\in E$ tel que $x=p(z)$. Donc $p(x)=p^2(z)=p(z)=x$ car $p$ est un projecteur. Donc :
	\[ x=q(y) \implies x=p(x) = p(q(y)) = p\circ q (y) \]
	et finalement $x\in \Image(p\circ q)$.
	\item \begin{enumerate}
	\item Soit $x\in \Ker(p\circ q)$. Par définition, $p\circ q(x)=0$, c'est-à-dire $p (q(x))=0$, et donc $q(x)\in \Ker(p)$. Enfin, en utilisant le fait que $q$ est un projecteur :
	\[ q(  x-q(x)) = q(x)-q(q(x))=q(x)-q^2(x)=q(x)-q(x)=0 \]
	et donc $x-q(x)\in \Ker(q)$.
	\item Démontrons ce résultat par double inclusion.\\
	Si $x\in \{y+z,\,(y, z) \in \Ker(p) \times \Ker(q)\}$, il existe $y\in \Ker(p)$ et $z\in \Ker(q)$ tel que $x=y+z$. Mais alors :
	\begin{align*}
		p\circ q(x) &= \underbrace{p\circ q}_{=q\circ p}(y) + p\circ \underbrace{q(z)}_{=0} \\
			&= q\circ \underbrace{p(y)}_{=0} = 0.
	\end{align*}
	Ainsi, $x\in \Ker(p\circ q)$.\\
	Réciproquement, soit $x\in \Ker(p\circ q)$ et utilisons la question précédente : on peut écrire \[ x =\underbrace{q(x)}_{\in \Ker(p)} + \underbrace{(x-q(x))}_{\in \Ker(q)}\]
	et donc $x\in \{y+z,\,(y, z) \in \Ker(p) \times \Ker(q)\}$.

	On a ainsi bien démontré que \[ \boxed{\Ker(p\circ q) = \{y+z,\,(y, z) \in \Ker(p) \times \Ker(q)\}} \]
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
